\chapter{Phân tích yêu cầu và phạm vi hệ thống}
\label{chap:requirements}

\section{Yêu cầu chức năng của SageLMS}

Theo định hướng đồ án, SageLMS là hệ thống quản lý học tập hỗ trợ nhiều vai trò người dùng và nhiều module nghiệp vụ. Các chức năng chính gồm:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Authentication và RBAC}: đăng ký, đăng nhập, phát hành JWT, phân quyền admin, instructor và student.
  \item \textbf{Course management}: tạo, chỉnh sửa, quản lý khóa học và chính sách ghi danh.
  \item \textbf{Content delivery}: quản lý lesson, metadata tài liệu, thứ tự nội dung và liên kết với course.
  \item \textbf{Progress tracking}: ghi nhận tiến độ học của sinh viên theo lesson/course.
  \item \textbf{Assessment và challenge}: tạo bộ câu hỏi, attempt, chấm điểm tự động hoặc bán tự động, lưu kết quả.
  \item \textbf{AI Tutor}: hỗ trợ hỏi đáp dựa trên nội dung học tập theo hướng RAG.
\end{itemize}

Các chức năng này tạo ra một nền ứng dụng đủ thực tế để pipeline DevSecOps có ý nghĩa: nhiều service, nhiều Dockerfile, nhiều contract API, nhiều migration database và nhiều loại kiểm thử.

\section{Yêu cầu phi chức năng}

Ngoài chức năng nghiệp vụ, hệ thống cần đáp ứng các yêu cầu phi chức năng sau:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Tính bảo mật}: request đi qua Gateway, xác thực bằng JWT, phân quyền bằng RBAC, không hardcode secret trong mã nguồn hoặc manifest.
  \item \textbf{Tính tái lập}: môi trường cloud và Kubernetes manifests được quản lý bằng mã nguồn thay vì cấu hình thủ công.
  \item \textbf{Tính truy vết}: mỗi image triển khai cần gắn với git SHA, digest, scan report và SBOM.
  \item \textbf{Tính kiểm thử được}: thay đổi source code, Dockerfile, workflow hoặc hạ tầng phải có gate kiểm tra tương ứng.
  \item \textbf{Tính vận hành}: workload có health check, rollout status, smoke test và định hướng rollback rõ ràng.
\end{itemize}

\section{Yêu cầu DevSecOps}

Pipeline của SageLMS phải bao phủ các yêu cầu DevSecOps sau:

\begin{enumerate}
  \item Pull request phải được kiểm tra bằng lint, unit test, typecheck, build thử và các security scanner phù hợp.
  \item Secret scanning phải chạy sớm để giảm rủi ro lộ token hoặc credential.
  \item Dependency và image vulnerability phải được quét bằng Trivy, đặc biệt với mức HIGH/CRITICAL.
  \item IaC, Kubernetes manifests, Dockerfile và GitHub Actions workflow phải được kiểm tra bằng Checkov hoặc công cụ tương ứng.
  \item Docker image dùng cho môi trường DevSecOps phải được build từ source đã kiểm tra, push lên Harbor và resolve digest.
  \item Pipeline phải tạo SBOM để mô tả thành phần phần mềm của image.
  \item Image nên được ký bằng Cosign theo digest, không ký tag mutable.
  \item Deployment phải đi qua GitOps state và approval, CI không deploy trực tiếp vào cluster.
  \item Hạ tầng cloud phải được quản lý bằng OpenTofu và có plan trước khi apply.
\end{enumerate}

\section{Ràng buộc triển khai}

Ràng buộc lớn nhất của đồ án là cân bằng giữa tính production-oriented và khả năng triển khai trong phạm vi môn học. Nhóm không duy trì ba môi trường cloud riêng như dev, staging và production. Thay vào đó, nhóm chọn một Shared Cloud DevSecOps Environment trên GCP/GKE. Môi trường này không phải production thật, nhưng vẫn đủ để trình diễn các thực hành quan trọng: GitOps, approval, image digest, SBOM, signing, secret management, policy định hướng, observability cơ bản và rollback.

Local development vẫn tồn tại nhưng chỉ đóng vai trò debug source code và chạy nhanh Docker Compose. Trục chính của đồ án là cloud pipeline, không phải local-first development.

\section{Ma trận truy vết yêu cầu}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Ma trận truy vết yêu cầu DevSecOps}
\label{tab:requirements-traceability}
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{0.26\textwidth}Y Y}
\toprule
\textbf{Yêu cầu} & \textbf{Thành phần hiện thực} & \textbf{Evidence trong repo} \\
\midrule
PR validation & Workflow kiểm tra PR, path filter, test và scan & \path{.github/workflows/ci-pr.yml}, \path{docs/ci-cd-quality-gates.md} \\
Secret scanning & Gitleaks chạy trong PR & \path{.github/workflows/ci-pr.yml} \\
Dependency scan & Trivy filesystem scan & \path{.github/workflows/ci-pr.yml} \\
IaC scan & Checkov cho OpenTofu/workflows/Dockerfile & \path{.github/workflows/ci-pr.yml}, \path{.github/workflows/infra-plan.yml} \\
Image scan & Trivy image scan trước khi push/deploy & \path{.github/workflows/cd-main.yml}, \path{reports/trivy/} \\
SBOM & CycloneDX SBOM bằng Trivy & \path{reports/sbom/} \\
Digest & Image digest từ Harbor & \path{reports/image-digests-*.md}, \path{reports/deploy-summary-*.md} \\
IaC cloud foundation & OpenTofu quản lý GCP/GKE & \path{infra/opentofu/}, \path{infra/opentofu/outputs.md} \\
GitOps runtime & FluxCD manifests và Kustomize overlay & \path{infra/k8s/devsecops/fluxcd/}, \path{infra/k8s/devsecops/apps/} \\
Secret management & Google Secret Manager và ESO & \path{docs/cloud-foundation.md}, \path{infra/k8s/devsecops/} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}
